文化大革命

無產階級文化大革命，通稱文化大革命[2][3]、簡稱文革，是中華人民共和國歷史上的一場政治運動，於1966年5月16日—1976年10月6日間發生在中國大陸境內[4]。因其時間長達十年之久，故也被後世稱為「十年動亂」[5][6]或「十年浩劫」[7][8]。文革是由時任中國共產黨中央委員會主席的毛澤東與中央文化革命小組，自上而下動員成千上萬紅衛兵在中國大陸進行全方位發動的階級鬥爭。[9]

一般認為，文革正式開始於1966年5月16日「五一六通知」出台[10][11][12]，是毛澤東在1958年前後的三面紅旗的挫敗後、以及在反蘇修、反美帝等口號的情況下，以革命名義攻擊走資派並重回黨核心的嘗試[13]。文革在此後的一兩年內達到高潮，對毛澤東的個人崇拜也到達頂峰[14][15]，中共右派人物的影響力則多遭到剝奪，而當權派亦有內鬥，並導致了原定接班人林彪的死亡、四人幫勢力逐漸擴大。[16]1975年，中國重新修訂了憲法，「毛澤東思想」以及文革四大等內容被寫入《七五憲法》。[17][18]1976年9月9日，毛澤東逝世；10月6日，華國鋒等人一舉粉碎四人幫，文化大革命結束。[19]文革也影響了當時的阿爾巴尼亞、朝鮮、法國、埃塞俄比亞、荷蘭和智利等世界上一系列左翼勢力強大的地區。[20]

普遍認為，文革期間官方鼓勵的批鬥、抄家及告密等過激行為，使中國傳統文化與道德淪亡[21]、整體經濟受嚴重影響[22]、受害人數以千萬計[23]，而諸多文物在1966年6月開始的破四舊運動中遭到紅衛兵的蹂躪[24][25][26]。眾多中共中央領導人被視為走資派，遭到批鬥和迫害，時任國家主席劉少奇、十大元帥彭德懷、十大元帥賀龍、政治局常委陶鑄等人被迫害致死[27][28][29][30]，鄧小平、陳雲等黨內高層亦在此期間被下放，習仲勳、薄一波等人更被打倒監禁。[31][32]此外，中國的科研教育也受到重大衝擊，知識分子成為被首要打倒的對象之一，被視為資產階級反動學術權威、臭老九，受到廣泛的批判和迫害。[33][34][35][36]1968年「兩彈一星元勳」姚桐斌被毒打致死[37]、「兩彈一星元勳」趙九章受迫害自殺身亡[38]，其他著名知識分子如熊十力、田漢、老舍、翦伯贊、傅雷等也受迫害自殺。錢學森等少部分人因為周恩來於1966年特別列出的一份名單而受到保護。[39][40]與此同時，文革期間高考停止，上千萬知識青年進行了上山下鄉運動。[41]

source: Wikipedia